清除低端人口招民憤 京官否認 惟政策有跡可尋 習親信重點工作

北京市大興區月中一場住宅大火導致19人死亡，北京市政府藉此展開「安全隱患大排查、大清理、大整治專項行動」，有關部門將數以千計外來基層民眾驅離家園；網上亦有相片、短片流出，見到公安拆毀家園、不少基層民眾在嚴冬無家可歸等情況，網上更廣傳在市郊一幅「清退低端人人有責」的橫額，引發全國多名知識份子聯署譴責有關行動。雖然北京當局否認「驅趕低端人口」一說，但翻查資料，有關思路近年已有跡可尋，而習近平親信、北京市委蔡奇上任後，更將其視為重點工作，進一步嚴厲執行。

有協助安置民眾的北京某非政府組織人員向《立場新聞》透露，被驅民眾有怨氣，當地亦有住房坐地起價，有部份民眾已搬回家鄉。又表示有公安請他協助調查，不願透露太多。《立場》記者曾嘗試聯絡北京通州區一個收留被驅農民工的組織負責人，但他已關上手機，其組織亦傳出被叫停行動。

北京市安委：沒有「低端人口」 人民日報：靠政策清理低端人口

《北京青年報》報道，北京市安全委員會相關負責人就「大排查、大清理、大整治專項行動」，回應記者提問行動是「驅趕低端人口」時表示，「說專項行動是在驅趕低端人口，這是不負責任、毫無根據的，沒有低端人口一說。」

不過，《新華網》在2016年8月1日轉載《人民日報海外版》一篇報道時，便曾把標題改成「北上廣常住人口增長放緩 專家：靠政策清理低端人口」。

近年一直「疏解低端人口」

《多維新聞》早在今年8月8日引述生活在北京的知情人表示，北京政府實施「清理低端人口」的政策，已持續了三個多月。報道又不點名指，被視為習近平親信、北京市委書記蔡奇上任數個月，以「疏解人口」為名，利用政策將北京的低端人口驅逐，「疏解非首都功能」亦是蔡奇上任後要延續的重要工作。

翻查北京市政府官方網頁，有專頁講述北京「疏解非首都功能」，表明凡是不符合首都城市戰略地位的功能，包一般性製造業、區域性物流基地和批發市場等，都要「疏解」，即被趕走。北京市官方網頁顯示，近年北京透過「鐵腕拆違」等方法，「疏解」北京的「低端市場和相關人口」。

蔡奇將「疏解非首都功能」視為市政府重點工作，更親身走進北京五個區的「疏解整治現場」視察，並逐一點評和批示。

其中，今次發生火警的北京市通州區，早就被視為北京市行政副中心，在北京各區中人口管制更為嚴格。國家新聞辨公室在2015年12月發布，通州區的人口上限訂於200萬；據通州區政府去年統計公報指，2016年底通州區常住人口為143萬人，按年增加5萬人。

逾百名知識份子聯署

11月24日，全國各地過百名知識份子，包括歷史學者章立凡、北京大學法律學者賀衛方等向中共中央、全國人大等發起聯署，指事件違法違憲及嚴重踐踏人權，譴責有關部門沒有就事件檢討自己責任，而是大規模強力驅趕所謂外來人口，令成千上萬基層民眾在零下幾度天氣下，一夜間流離失所。

北京摺疊

來生不做中國人,半夜敲門也不驚

其實趕走部分人口，分散首都功能好合理。只係口號太明顯，放火嚇人都好常用。

日本皇軍當年喺南京都係「清除低端人口」

蝗蟲甴曱拎去磨粉啦
咁多億人，不磨成嗎?

「南京大規模清除低端人口事件」

雪國列車

準備清算

北佬會用扮靚呢個term

又唔見香港咁做

低端人口，講得咁白，支共真係創出邪惡歷史新高度

共產黨打倒無產階級

而習近平親信、北京市委蔡奇上任後，更將其視為重點工作，進一步嚴厲執行

蔡奇微博自稱「一個布爾什維克」

逼害無產者嘅布爾什維克

中華人民共和國 夠好像神聖羅馬帝國咁

無一字隻是真

咁布爾什維克係奪權後真係有逼害無產者喎

好快到香港，無樓，劏房，籠屋人全部趕離香港，香港只比有錢佬住

冇晒窮撚咁邊個服務有錢佬

全支那都咁低端 你點清除

Op

點解要趕走d人出北京